### 三、极限的计算

### 1. 利用四则运算法则求极限

**四则运算法则** 
若 $\lim f(x)=a, \lim g(x)=b$, 则  

(1) $\lim [f(x) \pm g(x)]=\lim f(x) \pm \lim g(x)=a \pm b$.  

(2) $\lim [f(x) g(x)]=\lim f(x) \cdot \lim g(x)=a b$.  

(3) $\lim \frac{f(x)}{g(x)}=\frac{\lim f(x)}{\lim g(x)}=\frac{a}{b}$ ($b \neq 0$).

>(1) 定理的条件不能忽略.  
>
>(2) 加、减、乘法则可推广至有限多个函数的情形.

**推论**  
(1) $\lim c f(x)=c \lim f(x)=c a$ （$c$ 为常数).  

(2) $\lim [f(x)]^{n}=[\lim f(x)]^{n}=a^{n}$, $n$ 是正整数.

(3) $\lim [f(x)]^{\frac{1}{n}}=[\lim f(x)]^{\frac{1}{n}}=a^{\frac{1}{n}}$，$n$ 是正整数.


>(1) 存在 $\pm$ 不存在 $=$ 不存在;  
>
>(2) 不存在 $\pm$ 不存在 $=$ 不一定;  
>
>(3) 存在 $\times (\div)$ 不存在 $=$ 不一定;  
>
>(4) 不存在 $\times (\div)$ 不存在 $=$ 不一定.

常用的结论:  
(1) $\lim f(x)=A \neq 0 \Rightarrow \lim f(x) g(x)=A \lim g(x)$.  
即: 极限非零的因子的极限可先求出来.  

(2) $\lim \frac{f(x)}{g(x)}$ 存在，$\lim g(x)=0 \Rightarrow \lim f(x)=0$. 

(3) $\lim \frac{f(x)}{g(x)}=A \neq 0, \lim f(x)=0 \Rightarrow \lim g(x)=0$.  

(4) 若 $f(x)=a_{0} x^{n}+a_{1} x^{n-1}+\cdots+a_{n}(n \geqslant 1)$, 则 $\lim _{x \rightarrow x_{0}} f(x)=f\left(x_{0}\right), \lim _{x \rightarrow \infty} 
f(x)=\infty$.  

(5) 设有理分式函数 $F(x)=\frac{P(x)}{Q(x)}, P(x), Q(x)$ 是多项式,  
若 $Q\left(x_{0}\right) \neq 0$, 则 $\lim _{x \rightarrow x_{0}} F(x)=\frac{P\left(x_{0}\right)}{Q\left(x_{0}\right)}$.  

(6) $\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{a_{0} x^{m}+a_{1} x^{m-1}+\cdots+a_{m}}{b_{0} x^{n}+b_{1} x^{n-1}+\cdots+b_{n}}=\begin{cases}0, & m<n, \\ \infty, & m>n, \\\frac{a_{0}}{b_{0}}, & m=n.\end{cases}$  

$\lim_{x \to 0} \frac{a^x - 1}{x} = \ln a.$

$\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1, \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a} = 1 (a > 0).$

$\lim_{n \to \infty} e^{nx} = \begin{cases} 0, & x < 0, \\ +\infty, & x > 0, \\ 1, & x = 0. \end{cases}$

---

**例 31** 求极限 $\lim_{x \to 1} \frac{\sqrt{3 - x} - \sqrt{1 + x}}{x^2 + x - 2}$.

**【解】** 此极限为 $\frac{0}{0}$ 型，可对分子有理化，分母分解因式，得

$$
\lim_{x \to 1} \frac{\sqrt{3 - x} - \sqrt{1 + x}}{x^2 + x - 2} = \lim_{x \to 1} \frac{(\sqrt{3 - x})^2 - (\sqrt{1 + x})^2}{(x - 1)(x + 2)(\sqrt{3 - x} + \sqrt{1 + x})}
$$
$$
= \lim_{x \to 1} \frac{-2}{(x + 2)(\sqrt{3 - x} + \sqrt{1 + x})} = -\frac{\sqrt{2}}{6}.
$$

---

**例 32** 求下列极限

1. $\lim_{x \to -1} \left( \frac{x}{x + 1} + \frac{2}{1 - x^2} \right)$；
   
2. $\lim_{x \to +\infty} (\sqrt{x^2 + x + 1} - \sqrt{x^2 - x + 1}).$

**【解】**
1. 此极限为 $\infty + \infty$ 型，先通分，再求极限.

$$
\lim_{x \to -1} \left( \frac{x}{x + 1} + \frac{2}{1 - x^2} \right) = \lim_{x \to -1} \frac{x^2 - x - 2}{x^2 - 1} = \lim_{x \to -1} \frac{(x - 2)(x + 1)}{(x - 1)(x + 1)} = \lim_{x \to -1} \frac{x - 2}{x - 1} = \frac{3}{2}.
$$

2. 此极限为 $\infty - \infty$ 型，先有理化

$$
\lim_{x \to +\infty} (\sqrt{x^2 + x + 1} - \sqrt{x^2 - x + 1}) = \lim_{x \to +\infty} \frac{2x}{\sqrt{x^2 + x + 1} + \sqrt{x^2 - x + 1}} \quad \text{(分子分母同除以 $x$)},
$$
$$
= \lim_{x \to +\infty} \frac{2}{\sqrt{1 + \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2}} + \sqrt{1 - \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2}}} = 1.
$$

---

**【评注】** 第(2)题，若极限过程改为 $x \to -\infty$，极限又会如何？可练习之，答案为 $\lim_{x \to -\infty} (\sqrt{x^2 + x + 1} - \sqrt{x^2 - x + 1}) = -1$.

---

例33 (1993，数三) $\lim_{x \to -\infty} x (\sqrt{x^2 + 100} + x) = \_\_\_.$

**【解】** 此极限为 $\infty \cdot 0$ 型，先对 $\sqrt{x^2 + 100} + x$ 有理化，化为商，再求极限

$$
\lim_{x \to -\infty} x (\sqrt{x^2 + 100} + x) = \lim_{x \to -\infty} \frac{x (\sqrt{x^2 + 100} + x)(\sqrt{x^2 + 100} - x)}{\sqrt{x^2 + 100} - x}
$$
$$
= \lim_{x \to -\infty} \frac{100x}{\sqrt{x^2 + 100} - x} = \lim_{x \to -\infty} \frac{100x}{-x \sqrt{1 + \frac{100}{x^2}} - x}
$$
$$
= \lim_{x \to -\infty} \frac{100}{-\sqrt{1 + \frac{100}{x^2}} - 1} = -50.
$$

>因 $x \to -\infty$，可知 $x < 0$，对 $\sqrt{x^2 + 100}$ 提取 $x^2$ 开方时要注意 $x$ 的符号。

--- 



**例 34** 极限 $\lim_{n \to \infty} \left[ \frac{1}{1 \times 3} + \frac{1}{3 \times 5} + \cdots + \frac{1}{(2n-1)(2n+1)} \right] = \_\_\_$

【解】此为$n$项和的极限，因项数$n$变动，不能直接用加法法则求极限，要先对加项进行化简。由

$\frac{1}{(2k-1)(2k+1)} = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{2k-1} - \frac{1}{2k+1} \right)$

原式 $= \lim_{n \to \infty} \frac{1}{2} \left( 1 - \frac{1}{3} + \frac{1}{3} - \frac{1}{5} + \cdots + \frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n+1} \right) = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{2} \left( 1 - \frac{1}{2n+1} \right) = \frac{1}{2}.$

---
 

**例35** 已知 $\lim_{x \to 1} \frac{x^{2} + ax + b}{1 - x} = 5$, 求 $a, b$.

【解】因分母的极限为 $\lim_{x \to 1} (1 - x) = 0$, 而 $\lim_{x \to 1} \frac{x^{2} + ax + b}{1 - x} = 5$,

则分子的极限为 $\lim_{x \to 1} (x^{2} + ax + b) = 1 + a + b = 0$, 即 $b = -(1 + a)$,

于是 $\lim_{x \to 1} \frac{x^{2} + ax + b}{1 - x} = \lim_{x \to 1} \frac{x^{2} + ax - (1 + a)}{1 - x} = \lim_{x \to 1} \frac{(x - 1)(x + 1 + a)}{1 - x}$

$= \lim_{x \to 1} [-(x + 1 + a)] = -(a + 2) = 5$,

即 $a = -7, b = 6$.

---

**例 36** 已知 $\lim_{x \to \infty} \left( \frac{x^{2} + 1}{x + 1} - ax - b \right) = 0$, 则 $a = \_\_\_$, $b = \_\_\_$.

【解】通分得, $\lim_{x \to \infty} \frac{(1-a)x^{2} - (a+b)x - b+1}{x+1} = 0$, 可知 $1 - a = 0$, 即 $a = 1$.

当 $a = 1$ 时, 上式 $= \lim_{x \to \infty} \frac{-(1+b)x - b+1}{x+1} = -(1+b) = 0$, 得 $b = -1$, 则 $a = 1, b = -1$.

---

### 2. 利用两个重要极限求极限

(1) 第一个重要极限: $\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$.

推广: $\lim_{x \to 0} \frac{\sin \alpha}{\alpha} = 1$ ($\alpha$ 为无穷小量).

由第一重要极限可得以下极限结果:

$\lim_{x \to 0} \frac{\tan x}{x} = 1, \lim_{x \to 0} \frac{\arcsin x}{x} = 1, \lim_{x \to 0} \frac{\arctan x}{x} = 1, \lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{x^{2}} = \frac{1}{2},$

$\lim_{x \to 0} \frac{\sin \alpha x}{x} = \alpha, \lim_{x \to 0} \frac{\sin \alpha x}{\sin \beta x} = \frac{\alpha}{\beta}$ ($\beta \neq 0$, $\alpha, \beta$ 为常数).

---

(2) 第二个重要极限: $\lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n} = e, \lim_{x \to \infty} \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{x} = e, \lim_{x \to 0} \left( 1 + x \right)^{\frac{1}{x}} = e$.

推广: $\lim_{x \to 0} \left( 1 + \alpha \right)^{\frac{1}{\alpha}} = e$ ($\alpha$ 为无穷小量).

由第二个重要极限可得以下极限结果:

$\lim_{x \to \infty} \left( 1 - \frac{1}{x} \right)^{x} = \frac{1}{e}, \lim_{x \to \infty} \left( 1 + \frac{a}{x} \right)^{bx} = e^{ab}, \lim_{x \to \infty} \left( 1 + \frac{a}{x} \right)^{bx + c} = e^{ab}$.

“$1^{\infty}$”型极限常用结论.

若 $\lim \alpha(x) = 0$, $\lim \beta(x) = \infty$, 且 $\lim \alpha(x)\beta(x) = A$, 则

$\lim [1 + \alpha(x)]^{\beta(x)} = e^A.$

可以归纳为以下三步:

(1) 写标准形式: 原式 $= \lim [1 + \alpha(x)]^{\beta(x)}$.

(2) 求极限: $\lim \alpha(x)\beta(x) = A$.

(3) 写结果: 原式 $= e^A$.

>(1) 第一重要极限是 $\frac{0}{0}$ 型，第二重要极限是 $1^\infty$ 型.
>
>(2) 利用第一重要极限求极限的题目，有时也可用洛必达法则.
>
>(3) 幂指函数 $1^\infty$ 型求极限，可利用第二重要极限来求.

**例 37(1993，数一)** $\lim_{x \to \infty} \frac{3x^2 + 5}{5x + 3} \sin \frac{2}{x} = $ ____.

【解】 原式 $= \lim_{x \to \infty} \frac{3x^2 +5}{5x+3} \cdot \frac{2}{x} \cdot \frac{\sin \frac{2}{x}}{\frac{2}{x}} = \lim_{x \to \infty} \frac{6x^2 + 10}{5x^2 + 3x} \cdot \lim_{x \to \infty} \frac{\sin \frac{2}{x}}{\frac{2}{x}} = \frac{6}{5}$.

---

**例 38** $\lim_{x \to 1} \frac{\tan (x^2 -1)}{x -1} = $ ______.

【解】 此极限为 $\frac{0}{0}$ 型，化简后可利用第一重要极限.

原式 $= \lim_{x \to 1} \frac{\sin (x^2 -1)}{\cos (x^2 -1)} \cdot \frac{1}{x-1} = \lim_{x \to 1} \frac{\sin (x^2 -1)}{x^2 -1} \cdot \frac{1}{\cos (x^2 -1)} \cdot (x+1)$

$\begin{aligned} = \lim_{x \to 1} \frac{\sin (x^2 -1)}{x^2 -1} \cdot \lim_{x \to 1} \frac{1}{\cos (x^2 -1)} \cdot \lim_{x \to 1} (x+1) &= 1 \times 1 \times 2 = 2. \end{aligned}$

---

**例 39** $\lim_{n \to \infty} n^2 \left( 1 - \cos \frac{1}{n} \right) = $ ______.

【解】 由 $1 - \cos \frac{1}{n} = 2 \sin^2 \frac{1}{2n}$ 得

原式 $= \lim_{n \to \infty} 2n^2 \sin^2 \frac{1}{2n} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{2} \left( \frac{\sin \frac{1}{2n}}{\frac{1}{2n}} \right)^2 = \frac{1}{2} \left( \lim_{n \to \infty} \frac{\sin \frac{1}{2n}}{\frac{1}{2n}} \right)^2 = \frac{1}{2}.$

---

**例 40** 求下列极限

(1) $\lim_{x \to 0} (1-2x)^{\frac{4}{x} + 3}$;    (2) $\lim_{x \to \infty} \left( \frac{2x+3}{2x-1} \right)^{x-2}$;    (3) $\lim_{n \to \infty} \left( 1 - \frac{1}{n} \right)^{\sqrt{n}}$.

【解】 本题均为 $1^\infty$ 型，可化为第二重要极限求出.

(1) 原式 $= \lim_{x \to 0} (1-2x)^{\frac{4}{x}}  \cdot (1-2x)^3 = \lim_{x \to 0} (1-2x)^{\frac{4}{x}} \cdot \lim_{x \to 0} (1-2x)^3$

$\begin{aligned} = \lim_{x \to 0} (1-2x)^{\frac{4}{x}} & = \lim_{x \to 0} \left[ 1 + (-2x) \right]^{(-\frac{1}{x}) \cdot (-8)} = \left[ \lim_{x \to 0} \left( 1 + (-2x) \right)^{-\frac{1}{2x}} \right]^{-8} = e^{-8}. \end{aligned}$

(2) 原式 $= \lim_{x \to \infty} \left( \frac{2x+3}{2x-1} \right)^x \cdot \lim_{x \to \infty} \left( \frac{2x+3}{2x-1} \right)^{-2} = \lim_{x \to \infty} \left( \frac{2x+3}{2x-1} \right)^x$

$\begin{aligned} = \lim_{x \to \infty} \left( \frac{1 + \frac{3}{2x}}{1 - \frac{1}{2x}} \right)^x & = \lim_{x \to \infty} \frac{\left( 1 + \frac{3}{2x} \right)^x}{\left( 1 - \frac{1}{2x} \right)^x} = \frac{e^{\frac{3}{2}}}{e^{-\frac{1}{2}}} = e^2. \end{aligned}$

(3) 原式 $= \lim_{n \to \infty} \left[ \left( 1 - \frac{1}{\sqrt{n}} \right) \left( 1 + \frac{1}{\sqrt{n}} \right) \right]^{\sqrt{n}} = \lim_{n \to \infty} \left( 1 - \frac{1}{\sqrt{n}} \right)^{\sqrt{n}} \cdot \lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{1}{\sqrt{n}} \right)^{\sqrt{n}} = \mathrm{e}^{-1} \cdot \mathrm{e} = 1.$

---

**例 41** (2010, 数一) 极限 $\lim_{x \to \infty} \left[ \frac{x^2}{(x-a)(x+b)} \right]^x = \,$

(A) $1$.

(B) $\mathrm{e}$.

(C) $\mathrm{e}^{a-b}$.

(D) $\mathrm{e}^{b-a}$.

**方法一：直接法**

$\lim_{x \to \infty} \left[ \frac{x^2}{(x-a)(x+b)} \right]^x = \lim_{x \to \infty} \left( \frac{x}{x-a} \right)^x \left( \frac{x}{x+b} \right)^x$

$= \lim_{x \to \infty} \left( 1-\frac{a}{x} \right)^{-x} \left( 1+\frac{b}{x} \right)^{-x}$

$= \mathrm{e}^a \cdot \mathrm{e}^{-b} = \mathrm{e}^{a-b}.$

故应选 (C).

**方法二：排除法**

取 $a=0$，则

原式 $= \lim_{x \to \infty} \left( \frac{x}{x+b} \right)^x = \lim_{x \to \infty} \frac{1}{\left( 1+\frac{b}{x} \right)^x} = \mathrm{e}^{-b}.$

则选项 (A) (B) (D) 都不正确，故应选 (C).

---

**例 42** $\lim_{n \to \infty} \frac{n^{n+1}}{(n+1)^n} \sin \frac{1}{n} =$


**【解】**
原式 $= \lim_{n \to \infty} \frac{n^n}{(n+1)^n} n \sin \frac{1}{n} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n} \cdot \frac{\sin \frac{1}{n}}{\frac{1}{n}} = \frac{1}{\mathrm{e}}.$


**【评注】**

$\lim_{n \to \infty} \frac{n^n}{(n+1)^n} = 1$ 是“经典的错误”，$\lim_{n \to \infty} \frac{n^n}{(n+1)^n} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n} = \frac{1}{\mathrm{e}}.$

---

**例43 (2011, 数二)** $\lim_{x \to 0} \left( \frac{1+2^x}{2} \right)^{\frac{1}{x}} =$

【解】方法一：$1^\infty$ 型

原式 $= \lim_{x \to 0} \mathrm{e}^{\frac{1}{x} \ln \frac{1+2^x}{2}} = \mathrm{e}^{\lim_{x \to 0} \frac{1}{x} \ln \frac{1+2^x}{2}},$

而 $\lim_{x \to 0} \frac{1}{x} \ln \frac{1+2^x}{2} = \lim_{x \to 0} \frac{\ln(1+2^x)-\ln 2}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{2^x \ln 2}{1+2^x} \quad (\text{洛必达法则})$

$= \lim_{x \to 0} \frac{2^x \ln 2}{1+2^x} = \frac{\ln 2}{2},$

则 $\lim_{x \to 0} \left( \frac{1+2^x}{2} \right)^{\frac{1}{x}} = \mathrm{e}^{\frac{\ln 2}{2}} = \sqrt{2}.$

方法二：由于是 $1^\infty$ 型，利用第二重要极限

原式 $= \lim_{x \to 0} \left( 1 + \frac{2^x-1}{2} \right)^{\frac{2}{2^x-1}} = \lim_{x \to 0} \left[ \left( 1 + \frac{2^x-1}{2} \right)^{\frac{2}{2^x-1}} \right]^{\frac{2^x-1}{2x}}$

$= \left[ \lim_{x \to 0} \left( 1 + \frac{2^x-1}{2} \right)^{\frac{2}{2^x-1}} \right]^{\lim_{x \to 0} \frac{2^x-1}{2x}}.$

而 $\lim _{x \rightarrow 0}\left(1+\frac{2^{x}-1}{2}\right)^{\frac{2}{2^{x}-1}}=e$ （第二重要极限）

$\lim _{x \rightarrow 0} \frac{2^{x}-1}{2x}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{2^{x} \ln 2}{2}=\frac{\ln 2}{2}$ （洛必达法则）

则 $\lim _{x \to 0}\left(\frac{1+2^{x}}{2}\right)^{\frac{1}{x}}=e^{\frac{\ln ^{2}}{2}}=\sqrt{2}$.

>【评注】
>
> 求幂指函数 $f(x)^{g(x)}$ 的极限，常用以下方法：
> 
> 方法 1 利用 $f(x)^{g(x)}=\mathrm{e}^{g(x) \ln f(x)}$，则
> 
> $\lim f(x)^{g(x)}=\mathrm{e}^{\lim g(x) \ln f(x)}.$ （此为一般方法）
>
> 方法 2 若为 $1^{\infty}$ 型，可利用第二重要极限。
>
> 方法 3 若 $\lim f(x)=A>0,\lim g(x)=B$，则 $\lim f(x)^{g(x)}=A^{B}$.

---

### 3. 利用等价无穷小替换求极限

#### 等价无穷小替换定理

在某一变化过程中，设 $f_{1}(x) \sim f_{2}(x), g_{1}(x) \sim g_{2}(x)$，且

$\lim \frac{f_{1}(x)}{g_{2}(x)}$

存在，则

$\lim \frac{f_{1}(x)}{g_{1}(x)}=\lim \frac{f_{2}(x)}{g_{2}(x)}$.

**【注】**
(1) 对分子或分母中的一个或几个无穷小因子作等价替换。

(2) 可推广：

$\begin{aligned} &\lim \frac{f_{1}(x)}{g_{1}(x)} = \lim \frac{f_{2}(x)}{g_{2}(x)} = \lim \frac{f_{1}(x)}{g_{2}(x)} = \lim \frac{f_{2}(x)}{g_{1}(x)}. \\ &\lim \frac{f_{1}(x) h(x)}{g_{1}(x)} = \lim \frac{f_{2}(x) h(x)}{g_{2}(x)} = \lim \frac{f_{1}(x) h(x)}{g_{2}(x)} = \lim \frac{f_{2}(x) h(x)}{g_{1}(x)}. \\ &\lim \frac{f_{1}(x)}{g_{1}(x) h(x)} = \lim \frac{f_{2}(x)}{g_{2}(x) h(x)} = \lim \frac{f_{1}(x)}{g_{2}(x) h(x)} = \lim \frac{f_{2}(x)}{g_{1}(x) h(x)}. \\ &\lim f_{1}(x) h(x) = \lim f_{2}(x) h(x). \end{aligned}$

(3) 和差关系在满足一定条件下可以作等价替换。

若 $\lim \frac{f_{1}(x)}{g_{1}(x)}=A \neq 1$，则 $\lim \left[f_{1}(x)-g_{1}(x)\right]=\lim \left[f_{2}(x)-g_{2}(x)\right]$，  
若 $\lim \frac{f_{1}(x)}{g_{1}(x)}=A \neq-1$，则 $\lim \left[f_{1}(x)+g_{1}(x)\right]=\lim \left[f_{2}(x)+g_{2}(x)\right]$.

---

#### 常用的等价无穷小

当 $x \rightarrow 0$ 时，

$\begin{aligned} &\sin x \sim x, \quad \tan x \sim x, \quad \arcsin x \sim x, \quad \arctan x \sim x, \\ &1-\cos x \sim \frac{1}{2} x^{2}, \quad \ln (1+x) \sim x, \quad \mathrm{e}^{x}-1 \sim x, \quad a^{x}-1 \sim x \ln a, \\ &(1+x)^{\alpha}-1 \sim \alpha x (\alpha \neq 0), \quad \sqrt[3]{1+x}-1 \sim \frac{1}{n} x, \quad \sqrt{1+x}-\sqrt{1-x} \sim x, \\ &x-\sin x \sim \frac{1}{6} x^{3}, \quad \tan x-x \sim \frac{1}{3} x^{3}, \quad x-\ln (1+x) \sim \frac{1}{2} x^{2}, \\ &\arcsin x-x \sim \frac{1}{6} x^{3}, \quad x-\arctan x \sim \frac{1}{3} x^{3}. \end{aligned}$

---

> 上述等价无穷小中的 $x$ 换为无穷小量 $\alpha(x)$，等价关系照样成立.

#### 推广: 当 $\alpha(x)$ 是无穷小时，
$$
\sin \alpha(x) \sim \alpha(x), \quad \tan \alpha(x) \sim \alpha(x), \quad \arcsin \alpha(x) \sim \alpha(x),
$$
$$
\arctan \alpha(x) \sim \alpha(x), \quad 1-\cos \alpha(x) \sim \frac{1}{2}[\alpha(x)]^2,
$$
$$
\ln[1+\alpha(x)] \sim \alpha(x), \quad e^{\alpha(x)}-1 \sim \alpha(x),
$$
$$
[1+\alpha(x)]^k-1 \sim k\alpha(x) \, (k \neq 0), \quad \sqrt[n]{1+\alpha(x)}-1 \sim \frac{1}{n}\alpha(x).
$$

---

**例44 （2006，数一）**
$$
\lim_{x \to 0} \frac{x \ln(1+x)}{1-\cos x} = \, \underline{\hspace{1cm}}.
$$

**【解】**  
$\frac{0}{0}$ 型。  
原式 $= \lim_{x \to 0} \frac{x^2}{\frac{1}{2}x^2} = 2$ （等价无穷小替换）。

---

**例45 （2005，数三）**
$$
\lim_{x \to \infty} x \sin \frac{2x}{x^2+1} = \, \underline{\hspace{1cm}}.
$$

**【解】**  
当 $x \to \infty$ 时，$\frac{2x}{x^2+1}$ 为无穷小，则 $\sin \frac{2x}{x^2+1} \sim \frac{2x}{x^2+1}$.  
于是，
$$
\lim_{x \to \infty} x \sin \frac{2x}{x^2+1} = \lim_{x \to \infty} x \cdot \frac{2x}{x^2+1} \quad \text{(等价无穷小替换)}
$$
$$
= \lim_{x \to \infty} \frac{2x^2}{x^2+1} = 2.
$$

---

**例46 （1997，数一）** 求极限
$$
\lim_{x \to 0} \frac{3\sin x + x^2 \cos \frac{1}{x}}{(1+\cos x)\ln(1+x)}.
$$

**【解】**  
第一步：分析分子和分母
原式为：
$$
\lim_{x \to 0} \frac{3 \sin x + x^2 \cos \frac{1}{x}}{(1 + \cos x)x}.
$$

- **分子**：$3 \sin x + x^2 \cos \frac{1}{x}$。
- **分母**：$(1 + \cos x)x$。

第二步：处理分母
当 $x \to 0$ 时：
- $\cos x \to 1$，因此 $1 + \cos x \to 2$。
- 分母 $(1 + \cos x)x$ 可以近似为 $2x$。

第三步：处理分子
分子为 $3 \sin x + x^2 \cos \frac{1}{x}$：
1. **第一项 $3 \sin x$**：
   - 当 $x \to 0$ 时，$\sin x \sim x$，因此 $3 \sin x \sim 3x$。

2. **第二项 $x^2 \cos \frac{1}{x}$**：
   - $\cos \frac{1}{x}$ 是有界函数，其值在 $[-1, 1]$ 之间。
   - 当 $x \to 0$ 时，$x^2 \to 0$，因此 $x^2 \cos \frac{1}{x} \to 0$。

第四步：代入极限表达式
将分子和分母的近似值代入原式：
$$
\lim_{x \to 0} \frac{3 \sin x + x^2 \cos \frac{1}{x}}{(1 + \cos x)x} \sim \lim_{x \to 0} \frac{3x + 0}{2x}.
$$

 第五步：化简极限
$$
\lim_{x \to 0} \frac{3x + 0}{2x} = \lim_{x \to 0} \frac{3x}{2x} = \lim_{x \to 0} \frac{3}{2} = \frac{3}{2}.
$$

---

最终答案
$$
\boxed{\frac{3}{2}}
$$ 

---

**例47** 求极限
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin x - \tan x}{(\sqrt[3]{1+x^2}-1)(\sqrt{1+\sin x}-1)}.
$$

**【解】**  
当 $x \to 0$ 时，$\sqrt[3]{1+x^2}-1 \sim \frac{1}{3}x^2$, $\sqrt{1+\sin x}-1 \sim \frac{1}{2}\sin x \sim \frac{1}{2}x$, 则  
原式 $= \lim_{x \to 0} \frac{\sin x - \tan x}{\frac{1}{3}x^2 \cdot \frac{1}{2}x} \quad \text{(等价无穷小替换)}$
$$
= \lim_{x \to 0} \frac{\sin x \cdot \left(1-\frac{1}{\cos x}\right)}{\frac{1}{6}x^3} = \lim_{x \to 0} \frac{\sin x \cdot (\cos x-1)}{\frac{1}{6}x^3 \cdot \cos x}.
$$


= $$lim_{x \to 0} \frac{x \cdot \left(-\frac{1}{2}x^2\right)}{\frac{1}{6}x^3 \cos{x}} = lim_{x \to 0} \left(-\frac{3}{\cos{x}}\right) = -3.$$

> 本题中，分子中的 $\sin{x}$, $\tan{x}$ 不能分别替换为 $x$, 因为是在和差项中.

--- 

**例48（2009，数三）** $\lim_{x \to 0} \frac{e - e^{\cos{x}}}{\sqrt[3]{1 + x^2} - 1} =$ ___.

【解】原式 = $\lim_{x \to 0} \frac{e^{\cos{x}}(e^{1-\cos{x}} - 1)}{\frac{1}{3}x^2} = \lim_{x \to 0} e^{\cos{x}} \cdot \lim_{x \to 0} \frac{e^{1-\cos{x}} - 1}{\frac{1}{3}x^2}$

$$
= e \lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos{x}}{\frac{1}{3}x^2} \quad \text{（等价无穷小替换：$e^{1-\cos{x}} - 1 \sim 1 - \cos{x}$）}
$$

$$
= e \lim_{x \to 0} \frac{\frac{1}{2}x^2}{\frac{1}{3}x^2} = \frac{3e}{2}.
$$

> 【评注】本题可用洛必达法则及拉格朗日中值定理求解.

--- 

**例49（2015，数一）** $\lim_{x \to 0} \frac{\ln(\cos{x})}{x^2} =$ _______.

【解】原式 = $\lim_{x \to 0} \frac{\ln[1 + (\cos{x} - 1)]}{x^2}$

$$
= \lim_{x \to 0} \frac{\cos{x} - 1}{x^2} \quad \text{（等价无穷小替换）}
$$

$$
= \lim_{x \to 0} \frac{-\frac{1}{2}x^2}{x^2}
$$

$$
= -\frac{1}{2}.
$$

>【评注】本题也可用洛必达法则及拉格朗日中值定理求解.

--- 

**例50** 当 $x \to 0$ 时，$(1 + x)^a - 1 \sim ax$. 证明：若 $\alpha(x) \to 0$, $\alpha(x) \beta(x) \to 0$，则

$$
(1 + \alpha(x))^{\beta(x)} - 1 \sim \alpha(x) \beta(x).
$$

【证】因 $(1 + \alpha(x))^{\beta(x)} = e^{\beta(x) \ln(1 + \alpha(x))}$，则

$$
\lim \frac{(1 + \alpha(x))^{\beta(x)} - 1}{\alpha(x) \beta(x)} = \lim \frac{e^{\beta(x) \ln(1 + \alpha(x))} - 1}{\alpha(x) \beta(x)}
$$

$$
= \lim \frac{\beta(x) \ln(1 + \alpha(x))}{\alpha(x) \beta(x)} \quad \text{（等价无穷小替换）}
$$

$$
= \lim \frac{\ln(1 + \alpha(x))}{\alpha(x)} = 1.
$$

所以，$(1 + \alpha(x))^{\beta(x)} - 1 \sim \alpha(x) \beta(x)$.

> 【评注】本题可作结论用，但要注意条件.

--- 

**例51 (2006, 数二)**  求极限 
$\lim _{x \rightarrow 0} \frac{1}{x^{3}}\left[\left(\frac{2+\cos x}{3}\right)^{x}-1\right]$.

**方法一**
原式 $= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{1}{x^{3}}\left[e^{x \ln \left(\frac{2+\cos x}{3}\right)}-1\right]$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{x \ln \left(\frac{2+\cos x}{3}\right)}{x^{3}} \quad \text{(等价无穷小替换)} 
$$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln \left(1+\frac{\cos x-1}{3}\right)}{x^{2}}
$$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\cos x-1}{3x^{2}} \quad \text{(等价无穷小替换)} 
$$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{-\frac{1}{2} x^{2}}{3x^{2}} = -\frac{1}{6}.
$$

**方法二**
原式 $= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{1}{x^{3}}\left[\left(1+\frac{\cos x-1}{3}\right)^{x}-1\right]$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{x\left(\frac{\cos x-1}{3}\right)}{x^{3}} \quad \text{(等价无穷小替换)} 
$$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\cos x-1}{3x^{2}}
$$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{-\frac{1}{2} x^{2}}{3x^{2}} = -\frac{1}{6}.
$$

> 评注
>
> 方法一是常规做法，对于幂指函数 $f(x)^{g(x)}$ 通常取指数写为 $e^{g(x) \ln f(x)}$.
>
> 方法二利用例 50 的结论，可知当 $x \rightarrow 0$ 时，

$$
\left(1+\frac{\cos x-1}{3}\right)^{x}-1 \sim \frac{x(\cos x-1)}{3}
$$

---

**(2016, 数三)**  已知函数 $f(x)$ 满足 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1+f(x) \sin 2x}-1}{e^{3x}-1} = 2$，则 $\lim _{x \rightarrow 0} f(x) =$ ______.

**【解】**

由 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1+f(x) \sin 2x}-1}{e^{3x}-1} = 2$ 及 $\lim_{x \rightarrow 0}(e^{3x}-1) = 0$ 知，$\lim_{x \rightarrow 0} f(x) \sin 2x = 0$.

$$
\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1+f(x) \sin 2x}-1}{e^{3x}-1} = \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{2} f(x) \sin 2x}{3x} \quad \text{(等价无穷小替换)} 
$$

$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{2} f(x) \cdot 2x}{3x} \quad \text{(等价无穷小替换)} 
$$

$$
= \frac{1}{3} \lim _{x \rightarrow 0} f(x) = 2,
$$

故 $\lim _{x \rightarrow 0} f(x) = 6$.

>【评注】可利用极限的性质解出 $f(x)$.

### 4. 利用洛必达法则求极限

#### 洛必达法则  
若  
(1) $\lim _{x \rightarrow x_{0}} f(x)=\lim _{x \rightarrow x_{0}} g(x)=0$（或 $\infty$）；  
(2) $f(x)$ 和 $g(x)$ 在 $x_{0}$ 的某去心邻域内可导，且 $g^{\prime}(x) \neq 0$；  
(3) $\lim _{x \rightarrow x_{0}} \frac{f^{\prime}(x)}{g^{\prime}(x)}$ 存在（或为 $\infty$），  
则  
$$
\lim _{x \rightarrow x_{0}} \frac{f(x)}{g(x)}=\lim _{x \rightarrow x_{0}} \frac{f^{\prime}(x)}{g^{\prime}(x)}.
$$

##### （1）洛必达法则适应类型  
洛必达法则可用来求七种类型未定式的极限，即 $\frac{0}{0}, \frac{\infty}{\infty}, \infty \pm \infty, 0 \cdot \infty, 1^{\infty}, \infty^{0}, 0^{0}$，其中前两种 $\frac{0}{0}, \frac{\infty}{\infty}$ 可以直接用洛必达法则，后五种均可化为前两种。  
$$
\begin{aligned}
0 \cdot \infty & \xrightarrow{\text { 化为商的形式 }} \frac{0}{0} \text { 或 } \frac{\infty}{\infty} \\
\infty \pm \infty & \xrightarrow{\text { 通分或有理化 }} \frac{0}{0} \text { 或 } \frac{\infty}{\infty} \\
1^{\infty}, \infty^{0}, 0^{0} & \xrightarrow{\text { 取指数 } \mathrm{e}^{\ln}} 0 \cdot \infty \xrightarrow{\text { 化商 }} \frac{0}{0} \text { 或 } \frac{\infty}{\infty}
\end{aligned}
\quad \Rightarrow \text { 洛必达法则}
$$

##### （2）使用洛必达法则应该注意的几个问题  
① 使用洛必达法则之前，应该先检验其条件是否满足；  
② 使用洛必达法则之后，如果问题仍然是未定型极限，且仍符合洛必达法则条件，可以再次使用洛必达法则；  
③ 如果“$\frac{0}{0}$”型或“$\frac{\infty}{\infty}$”型极限中的函数含有极限非零的因子，可以单独求极限，不必参与洛必达法则运算，以简化运算；  
④ 如果能进行等价无穷小量替换或恒等变形配合洛必达法则使用，也可以简化运算；  
⑤ 当 $x \rightarrow x_{0}^{+}, x_{0}^{-}, +\infty, -\infty$ 时，有类似洛必达法则的形式。

---

**例53 （2007，数二）**  
$$
\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\arctan x - \sin x}{x^{3}} = \quad
$$

**【解】**  
$\frac{0}{0}$ 型。

**方法一**  
原式 $= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{1+x^{2}}{3x^{2}}$（洛必达法则）  
$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{1-\cos x - x^{2} \cos x}{3x^{2}(1+x^{2})} = \lim _{x \rightarrow 0} \frac{1}{3(1+x^{2})} \cdot \lim _{x \rightarrow 0} \frac{1-\cos x - x^{2} \cos x}{x^{2}}
$$
$$
= \frac{1}{3} \left( \lim _{x \rightarrow 0} \frac{1-\cos x}{x^{2}} - \lim _{x \rightarrow 0} \cos x \right) = \frac{1}{3} \left( \frac{1}{2} - 1 \right) = -\frac{1}{6}.
$$

**方法二**  
$$
\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\arctan x - \sin x}{x^{3}} = \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\arctan x - x + x - \sin x}{x^{3}}
$$
$$
= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{-\frac{1}{3}x^{3} + \frac{1}{6}x^{3}}{x^{3}} = -\frac{1}{6}.
$$  

>【评注】可用泰勒公式求解。

---  



**例54** 求极限 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^x - \mathrm{e}^{-x} - 2x}{x - \sin x}$.

【解】此极限为 $\frac{0}{0}$ 型.

**方法一**
原式 $= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^x + \mathrm{e}^{-x} - 2}{1 - \cos x}$ (洛必达法则)  
$= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^x - \mathrm{e}^{-x}}{\sin x}$ (洛必达法则)  
$= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^x + \mathrm{e}^{-x}}{\cos x} = 2$.

**方法二**
原式 $= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^x + \mathrm{e}^{-x} - 2}{1 - \cos x} = \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^x + \mathrm{e}^{-x} - 2}{\frac{1}{2} x^2}$ (等价无穷小替换)  
$= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^x - \mathrm{e}^{-x}}{x} = \lim _{x \rightarrow 0} (\mathrm{e}^x + \mathrm{e}^{-x}) = 2$.

>【评注】可用泰勒公式求解.

--- 

**例55 (1998, 数四)** 求极限 $\lim _{n \rightarrow \infty}\left(n \tan \frac{1}{n}\right)^{n^2}$.

【解】$\lim _{n \rightarrow \infty}\left(n \tan \frac{1}{n}\right)^{n^2} = \lim _{x \rightarrow 0^+} \left(\frac{\tan x}{x}\right)^{\frac{1}{x^2}} = \lim _{x \rightarrow 0^+} \mathrm{e}^{\frac{1}{x^2} \ln \frac{\tan x}{x}} = \mathrm{e}^{\lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{1}{x^2} \ln \frac{\tan x}{x}}$,  
而 $\lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{1}{x^2} \ln \frac{\tan x}{x} = \lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{\ln \tan x - \ln x}{x^2} = \lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{\frac{1}{\tan x} \sec^2 x - \frac{1}{x}}{2x}$ (洛必达法则)  
$= \lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{2 - \frac{\sin 2x}{x}}{2x} = \lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{2x - \sin 2x}{4x^3} = \lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{2(1 - \cos 2x)}{12x^2}$ (洛必达法则)  
$= \lim _{x \rightarrow 0^+} \frac{2 \cdot \frac{1}{2}(2x)^2}{12x^2} = \frac{1}{3}$, (等价无穷小替换)  
所以 $\lim _{n \rightarrow \infty}\left(n \tan \frac{1}{n}\right)^{n^2} = \mathrm{e}^{\frac{1}{3}}$.

>【评注】可直接按数列 $1^\infty$ 型计算.

---

**例56 (2011, 数三)** 求极限 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1 + 2\sin x} - x - 1}{x \ln (1 + x)}$.

【解】原式 $= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1 + 2\sin x} - x - 1}{x^2}$ (等价无穷小替换)  
$= \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{\cos x}{2\sqrt{1 + 2\sin x}} - 1}{2x}$ (洛必达法则)  

$\begin{aligned}
&= \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - \sqrt{1 + 2 \sin x}}{2x \sqrt{1 + 2 \sin x}} \\
&= \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - \sqrt{1 + 2 \sin x}}{2x} \cdot \lim_{x \to 0} \frac{1}{\sqrt{1 + 2 \sin x}} \\
&- \sin x - \frac{\cos x}{\sqrt{1 + 2 \sin x}} = \lim_{x \to 0} \frac{\sqrt{1 + 2 \sin x}}{2} = -\frac{1}{2}.
\end{aligned}$

>【评注】本题也可对分子有理化.

---

**例 57 (2012, 数三)** 求极限 $\lim_{x \to 0} \frac{e^{x^2} - e^{2 - 2 \cos x}}{x^4}$.

【解】 $\frac{0}{0}$ 型.

原式 $= \lim_{x \to 0} \frac{e^{2 - 2 \cos x} \left( e^{x^2 - 2 + 2 \cos x} - 1 \right)}{x^4} = \lim_{x \to 0} e^{2 - 2 \cos x} \lim_{x \to 0} \frac{e^{x^2 - 2 + 2 \cos x} - 1}{x^4}$

$= \lim_{x \to 0} \frac{e^{x^2 - 2 + 2 \cos x} - 1}{x^4} = \lim_{x \to 0} \frac{x^2 - 2 + 2 \cos x}{x^4} \quad (\text{等价无穷小替换})$

$= \lim_{x \to 0} \frac{2x - 2 \sin x}{4x^3} = \lim_{x \to 0} \frac{2 - 2 \cos x}{12x^2} \quad (\text{洛必达法则})$

$= \lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{6x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{2}{6x^2} = \frac{1}{12}. \quad (\text{等价无穷小替换})$

---

**例 58** $\lim_{x \to \frac{\pi}{2}^+} \frac{\ln \left( x - \frac{\pi}{2} \right)}{\tan x} = \quad$ ________.

【解】此极限为 $\frac{\infty}{\infty}$ 型.

原式 $= \lim_{x \to \frac{\pi}{2}^+} \frac{1}{x - \frac{\pi}{2}} \cdot \frac{1}{\sec^2 x} = \lim_{x \to \frac{\pi}{2}^+} \frac{\cos^2 x}{x - \frac{\pi}{2}} = \lim_{x \to \frac{\pi}{2}^+} \frac{-2 \sin x \cos x}{1} = 0.$

---

**例 59 (1988, 数三)** 求极限 $\lim_{x \to 1} (1 - x^2) \tan \frac{\pi}{2} x$.

【解】此极限为 $0 \cdot \infty$ 型，先化为 $\frac{0}{0}$ 型，再用洛必达法则.

原式 $= \lim_{x \to 1} \frac{1 - x^2}{\cot \frac{\pi}{2} x} = \lim_{x \to 1} \frac{-2x}{-\frac{\pi}{2} \csc^2 \frac{\pi}{2} x} = \frac{4}{\pi} \lim_{x \to 1} x \sin^2 \frac{\pi}{2} x = \frac{4}{\pi}.$

---

**例 60 (2005, 数三、四)** 求极限 $\lim_{x \to 0} \left( \frac{1 + x}{1 - e^{-x}} - \frac{1}{x} \right)$.

【解】此极限为 $\infty - \infty$ 型，先通分化为商.

原式 $= \lim_{x \to 0} \frac{x + x^2 + e^{-x} - 1}{x(1 - e^{-x})} = \lim_{x \to 0} \frac{x + x^2 + e^{-x} - 1}{x^2} \quad (\text{等价无穷小替换})$

$\begin{aligned}
&= \lim_{x \to 0} \frac{1+2x-e^{-x}}{2x} \quad (\text{洛必达法则}) \\
&= \lim_{x \to 0} \frac{2+e^{-x}}{2} = \frac{3}{2}.
\end{aligned}$

---

**例 61** (1994，数三) 求极限 $\lim_{x \to \infty} \left[ x - x^2 \ln \left(1 + \frac{1}{x}\right) \right]$.

【解】$\infty - \infty$ 型.

令 $x = \frac{1}{t}$，则 $\lim_{x \to \infty} \left[ \frac{1}{t} - \frac{1}{t^2} \ln(1+t) \right] = \lim_{t \to 0} \frac{t - \ln(1+t)}{t^2}$

$$
\begin{aligned}
& = \lim_{t \to 0} \frac{\frac{1}{t^2} - \frac{1}{1+t}}{\frac{2t}{t^2}} \quad (\text{洛必达法则}) \\
& = \lim_{t \to 0} \frac{1}{2(1+t)} = \frac{1}{2}.
\end{aligned}
$$

---

**例 62** (2020，数一) $\lim_{x \to 0} \left[ \frac{1}{e^x-1} - \frac{1}{\ln(1+x)} \right]$.

【解】$\infty - \infty$ 型.

原式 $= \lim_{x \to 0} \frac{\ln(1+x) - e^x + 1}{(e^x-1)\ln(1+x)} = \lim_{x \to 0} \frac{\ln(1+x) - e^x + 1}{x^2} \quad (\text{等价无穷小替换})$

$$
\begin{aligned}
& = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{1}{1+x} - e^x}{2x} \quad \text{(洛必达法则)} \\
& = \lim_{x \to 0} \frac{-(1+x)^2 - e^x}{2}.
\end{aligned}
$$

$$
= -1.
$$

---

**例 63** (2003，数一) 求 $\lim_{x \to 0} (\cos x)^{\frac{1}{\ln(1+x^2)}}$.

【解】此极限为 $1^{\infty}$ 型，取指数：$(\cos x)^{\frac{1}{\ln(1+x^2)}} = e^{\frac{1}{\ln(1+x^2)} \ln \cos x}$.

先求极限 $\lim_{x \to 0} \frac{1}{\ln(1+x^2)} \ln \cos x$，此为 $\infty \cdot 0$ 型，则

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to 0} \frac{1}{\ln(1+x^2)} \ln \cos x &= \lim_{x \to 0} \frac{\ln \cos x}{\ln(1+x^2)} = \lim_{x \to 0} \frac{\ln \cos x}{x^2} \quad (\text{等价无穷小替换}) \\
& = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{1}{\cos x} \cdot (-\sin x)}{2x} \quad (\text{洛必达法则}) \\
& = \lim_{x \to 0} \frac{1}{\cos x} \cdot \lim_{x \to 0} \frac{-\sin x}{2x} = -\frac{1}{2},
\end{aligned}
$$

原式 $= \lim_{x \to 0} e^{\frac{1}{\ln(1+x^2)} \ln \cos x} = e^{-\frac{1}{2}}$.

【评注】直接用结论，原极限 $= e^{\lim_{x \to 0} \frac{\ln \cos x}{\ln(1+x^2)}} = e^{-\frac{1}{2}}$.

---

**例 64** 求 $\lim_{x \to 0^+} \left( \frac{1}{x} \right)^{\tan x}$.

【解】此极限为 $\infty^0$ 型.

- 原式 $= \lim_{x \to 0^+} e^{\tan x \ln \frac{1}{x}} = e^{\lim_{x \to 0^+} \tan x \ln \frac{1}{x}}$,
- 而 $\lim_{x \to 0^+} \tan x \ln \frac{1}{x} = \lim_{x \to 0^+} x \ln \frac{1}{x}$ （等价无穷小替换）
  $$
  = \lim_{x \to 0^+} \frac{\ln \frac{1}{x}}{\frac{1}{x}} \quad (\frac{\infty}{\infty} \text{ 型})
  $$
  $$
  \text{洛必达法则} \lim_{x \to 0^+} \frac{x \cdot \left(-\frac{1}{x^2}\right)}{-\frac{1}{x^2}} = 0,
  $$
- 则 $\lim_{x \to 0^+} \left(\frac{1}{x}\right)^{\tan x} = e^0 = 1$.

> 【评注】幂指函数 $f(x)^{g(x)}$ 求极限，都可如下变形：
$$
\lim f(x)^{g(x)} = \lim e^{g(x) \ln f(x)} = e^{\lim g(x) \ln f(x)}.
$$
若为 $0^0, 1^{\infty}, \infty^0$ 时，$\lim g(x) \ln f(x)$ 为 $0 \cdot \infty$ 型.

---

**例 65 （2000，数二）** 若 $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 6x + xf(x)}{x^3} = 0$，则 $\lim_{x \to 0} \frac{6 + f(x)}{x^2} = \quad$.

(A) 0.  

(B) 6.

(C) 36.

(D) $\infty$.

【解】

**方法一**  
由 $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 6x + xf(x)}{x^3} = 0$ 得  
$$
\frac{\sin 6x + xf(x)}{x^3} = 0 + \alpha(x), \text{其中 } \lim_{x \to 0} \alpha(x) = 0
$$  
解得 $f(x) = x^2 \alpha(x) - \frac{\sin 6x}{x}$.  
$$
\lim_{x \to 0} \frac{6 + f(x)}{x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{6 + x^2 \alpha(x) - \frac{\sin 6x}{x}}{x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{6x + x^3 \alpha(x) - \sin 6x}{x^3}
$$
$$
= \lim_{x \to 0} \alpha(x) + \lim_{x \to 0} \frac{6x - \sin 6x}{x^3} = \lim_{x \to 0} \frac{6(1 - \cos 6x)}{3x^2} \quad \text{(洛必达法则)}
$$
$$
= 6 \cdot \frac{1}{2} \cdot (6x)^2 = \lim_{x \to 0} \frac{36}{3x^2} = 36.
$$
故应选 (C).

**方法二**  
$$
\lim_{x \to 0} \frac{6 + f(x)}{x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{6x + xf(x)}{x^3} = \lim_{x \to 0} \frac{6x - \sin 6x + \sin 6x + xf(x)}{x^3}
$$
$$
= \lim_{x \to 0} \frac{6x - \sin 6x}{x^3} + \lim_{x \to 0} \frac{\sin 6x + xf(x)}{x^3}
$$
$$
= \lim_{x \to 0} \frac{6(1 - \cos 6x)}{3x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{6 \cdot \frac{1}{2} \cdot (6x)^2}{3x^2} = 36.
$$
故应选 (C).

**方法三**  
由 $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 6x + xf(x)}{x^3} = 0$，有 $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 6x - 6x + 6x + xf(x)}{x^3} = 0$,  

即 $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 6x - 6x}{x^3} + \lim_{x \to 0} \frac{6 + f(x)}{x^2} = 0$，所以 $\lim_{x \to 0} \frac{6 + f(x)}{x^2} = 36$.

---

### 5. 利用夹逼准则求极限

**夹逼准则** 若函数 $f(x), g(x), h(x)$ 满足：

(1) $g(x) \leqslant f(x) \leqslant h(x)$;

(2) $\lim_{x \to x_0} g(x) = \lim_{x \to x_0} h(x) = A$,

则 $\lim_{x \to x_0} f(x) = A$.

**【注】**
条件 (1) 只要在极限过程 $x \to x_0$ 附近成立即可。
换为其他极限过程也有相应的夹逼准则。
对于数列也有类似的夹逼准则。

利用夹逼准则求极限，分两步做：
- 第一步 放大缩小建立不等式；
- 第二步 验证不等式两头的极限存在且相等。

---

**例 66** $\lim_{n \to \infty} \frac{2^n}{n!} = $ ________.

**【解】**
由于 $0 < \frac{2^n}{n!} = \frac{2 \times 2 \times \cdots \times 2 \times 2}{1 \times 2 \times \cdots \times (n-1) \times n} = 2 \times 1 \times \frac{2}{3} \times \cdots \times \frac{2}{n-1} \times \frac{2}{n} < \frac{4}{n}$,

又 $\lim_{n \to \infty} \frac{4}{n} = 0$，所以，由夹逼准则知，$\lim_{n \to \infty} \frac{2^n}{n!} = 0$.

---

**例 67（1995，数三）** 求极限 $\lim_{n \to \infty} \left(\frac{1}{n^2 + n + 1} + \frac{2}{n^2 + n + 2} + \cdots + \frac{n}{n^2 + n + n}\right)$.

**【解】**
由于

$$
\frac{1 + 2 + \cdots + n}{n^2 + n + n} < \frac{1}{n^2 + n + 1} + \frac{2}{n^2 + n + 2} + \cdots + \frac{n}{n^2 + n + n} < \frac{1 + 2 + \cdots + n}{n^2 + n + 1},
$$

而 $\lim_{n \to \infty} \frac{1 + 2 + \cdots + n}{n^2 + n + n} = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{2}n(n+1)}{n^2 + n + n} = \frac{1}{2}$,

$\lim_{n \to \infty} \frac{1 + 2 + \cdots + n}{n^2 + n + 1} = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{2}n(n+1)}{n^2 + n + 1} = \frac{1}{2}$,

所以由夹逼准则知，$\lim_{n \to \infty} \left(\frac{1}{n^2 + n + 1} + \frac{2}{n^2 + n + 2} + \cdots + \frac{n}{n^2 + n + n}\right) = \frac{1}{2}$.

---

**例 68**

$\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_1^n + a_2^n + \cdots + a_m^n}$，其中 $a_i > 0 (i = 1, 2, \cdots, m)$.

**【解】**
令 $\max \{a_i\} = a$，则

$$
\sqrt[n]{a^n} \leqslant \sqrt[n]{a_1^n + a_2^n + \cdots + a_m^n} \leqslant \sqrt[n]{m a^n},
$$

$$
\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a^n} = a, \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{m \cdot a^n} = a,
$$

则

$$
\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_1^n + a_2^n + \cdots + a_m^n} = a.
$$


>【评注】这是一个常用结论。例如 $\lim_{n \to \infty}(1+2^n+3^n+4^n+5^n)^{\frac{1}{n}}=5$。

**例 69** 设 $x > 0$，求极限 $\lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{1+x^n+\left(\frac{x^2}{2}\right)^n}$。

【解】利用上题结论
$$
\lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{1+x^n+\left(\frac{x^2}{2}\right)^n} = \max\left\{1, x, \frac{x^2}{2}\right\}
$$
$$
= \begin{cases}
1, & 0 < x < 1, \\
x, & 1 \leqslant x < 2, \\
\frac{x^2}{2}, & 2 \leqslant x.
\end{cases}
$$

**例 70** $\lim_{x \to 0^+}\left(\frac{2^x+3^x}{3}\right)^{\frac{1}{x}}=$ _______.

【解】当 $x > 0$ 时，$0 < \frac{2^x+3^x}{3} < \frac{2 \cdot 3^x}{3}$，于是，当 $x > 0$ 时
$$
0 < \left(\frac{2^x+3^x}{3}\right)^{\frac{1}{x}} < \left(\frac{2 \cdot 3^x}{3}\right)^{\frac{1}{x}} = 3 \cdot \left(\frac{2}{3}\right)^{\frac{1}{x}},
$$
而 $\lim_{x \to 0^+}3 \cdot \left(\frac{2}{3}\right)^{\frac{1}{x}} = 0$，$\lim_{x \to 0^+} 0 = 0$，所以由夹逼准则知，$\lim_{x \to 0^+}\left(\frac{2^x+3^x}{3}\right)^{\frac{1}{x}} = 0$.

**例 71** 证明：$\lim_{x \to 0^+}x\left[\frac{1}{x}\right] = 1$（$[x]$ 表示 $x$ 的取整函数）。

【证】取整函数 $[x]$ 表示不超过 $x$ 的最大整数，$x - 1 < [x] \leqslant x$，从而 $\frac{1}{x} - 1 < \left[\frac{1}{x}\right] \leqslant \frac{1}{x}$，当 $x > 0$ 时，有
$$
1 - x = x\left(\frac{1}{x} - 1\right) < x\left[\frac{1}{x}\right] \leqslant x \cdot \frac{1}{x} = 1,
$$
而 $\lim_{x \to 0^+}(1 - x) = 1$，$\lim_{x \to 0^+}1 = 1$，
所以，由夹逼准则知 $\lim_{x \to 0^+}x\left[\frac{1}{x}\right] = 1$.

---

### 6. 利用单调有界数列极限准则求极限

#### 准则
- 单调有界数列必有极限。
- 单调递增有上界数列必有极限。
- 单调递减有下界数列必有极限。

> 【注】利用单调有界准则求极限，往往按如下步骤：
> 
> 第一步：证明数列单调有界（多用数学归纳法）；
> 
> 第二步：令 $\lim_{n \to \infty}x_n = a$，对给定的关系式两边求极限，解出 $a$。


**例 72** 证明数列 $x_1=\sqrt{2}, x_2=\sqrt{2+\sqrt{2}}, \cdots, x_n=\sqrt{2+x_{n-1}}, \cdots$ 的极限存在, 并求该极限.

**【解】** 首先用数学归纳法证明数列 $\{x_n\}$ 单调递增, 有界.

显然 $0 < x_1 < 2$. 假设 $0 < x_k < 2$, 则有

$$
0 < x_{k+1} = \sqrt{2 + x_k} < \sqrt{2 + 2} = 2,
$$

由数学归纳法知, $0 < x_n < 2$, 即 $\{x_n\}$ 有界.

显然 $x_1 < x_2$. 假设 $x_{k-1} < x_k$, 则有

$$
x_{k+1} = \sqrt{2 + x_k} > \sqrt{2 + x_{k-1}} = x_k,
$$

由数学归纳法知 $\{x_n\}$ 单调递增. 从而数列 $\{x_n\}$ 极限存在.

设 $\lim_{n \to \infty} x_n = a$, 对 $x_n = \sqrt{2 + x_{n-1}}$ 两边取极限得 $a = \sqrt{2 + a}$,

解得 $a = 2$ 或 $a = -1$. 由极限的保号性知 $a \geqslant 0$, 从而舍去 $a = -1$.

故 $\lim_{n \to \infty} x_n = 2$.

---

**例 73** 设 $x_1 > 0, x_{n+1} = \frac{1}{2} \left( x_n + \frac{1}{x_n} \right), n = 1, 2, \cdots$. 求极限 $\lim_{n \to \infty} x_n$.

**【解】** 由题设知 $x_n > 0$, 且

$$
x_{n+1} = \frac{1}{2} \left( x_n + \frac{1}{x_n} \right) = \frac{1}{2} \left[ \left( \sqrt{x_n} \right)^2 + \left( \frac{1}{\sqrt{x_n}} \right)^2 \right] \geqslant \frac{1}{2} \cdot 2 \sqrt{x_n} \cdot \frac{1}{\sqrt{x_n}} = 1,
$$

$$
x_{n+1} - x_n = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{x_n} - x_n \right) = \frac{1}{2} \cdot \frac{1 - x_n^2}{x_n} \leqslant 0,
$$

或

$$
\frac{x_{n+1}}{x_n} = \frac{1}{2} \left( 1 + \frac{1}{x_n^2} \right) \leqslant \frac{1}{2} \left( 1 + \frac{1}{1} \right) = 1.
$$

则数列 $\{x_n\}$ 单调减少且下有界, 极限 $\lim_{n \to \infty} x_n$ 存在, 设 $\lim_{n \to \infty} x_n = a$.

等式 $x_{n+1} = \frac{1}{2} \left( x_n + \frac{1}{x_n} \right)$ 两端取极限得

$$
a = \frac{1}{2} \left( a + \frac{1}{a} \right),
$$

得 $a^2 = 1$, 则 $a = 1, a = -1$ (舍去), 故 $\lim_{n \to \infty} x_n = 1$.

---

**例 74 (1996, 数一)** 设 $x_1 = 10, x_{n+1} = \sqrt{6 + x_n} (n = 1, 2, \cdots)$, 试证: 数列 $\{x_n\}$ 极限存在, 并求此极限.

**【解】** 先证 $\{x_n\}$ 单调递减, 有界.

首先有: $x_2 = \sqrt{6 + x_1} = 4$, 则 $x_2 < x_1$.

假设 $x_k < x_{k-1}$, 则 $x_{k+1} = \sqrt{6 + x_k} < \sqrt{6 + x_{k-1}} = x_k$,

则对所有 $n$, 有 $x_{n+1} < x_n$, 则 $\{x_n\}$ 单调递减.

又 $0 < x_n < x_1 = 10$, 则 $\{x_n\}$ 有界.

则 $\{x_n\}$ 单调有界, 必有极限.

设 $\lim_{n \to \infty} x_n = a$, 对 $x_{n+1} = \sqrt{6 + x_n}$ 两边求极限得 $a = \sqrt{6 + a}$,

解得 $a = 3$ 或 $a = -2$ (舍去), 所以 $\lim_{n \to \infty} x_n = 3$.

1. 利用无穷小的性质求极限

**性质** 无穷小和有界量的乘积仍为无穷小.

**例75** 求极限 $\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{x^{2}-3 x+5}{2 x^{3}+4 x^{2}+x-1}(5+\cos 3 x)$.

【解】因 $\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{x^{2}-3 x+5}{2 x^{3}+4 x^{2}+x-1}=0$ （无穷小）， $\left|5+\cos 3 x\right| \leqslant 6$（有界），  
所以，$\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{x^{2}-3 x+5}{2 x^{3}+4 x^{2}+x-1}(5+\cos 3 x)=0$.

### 8. 利用函数的连续性求极限

(1) 若 $f(x)$ 在 $x=x_{0}$ 点连续，则 $\lim _{x \rightarrow x_{0}} f(x)=f\left(x_{0}\right)$.

(2) 若 $f(x), \varphi(x)$ 为连续函数，则 $\lim _{x \rightarrow x_{0}} f[\varphi(x)]=f[\lim _{x \rightarrow x_{0}} \varphi(x)]$.

(3) 若 $\lim _{x \rightarrow+\infty} f(x)=A>0, \lim _{x \rightarrow+\infty} g(x)=B$，则  
$$
\lim _{x \rightarrow+\infty} f(x)^{g(x)}=[\lim _{x \rightarrow+\infty} f(x)]^{\lim _{x \rightarrow+\infty} g(x)}=A^{B}.
$$

>【注】利用 (3) 求极限时，一定要注意条件.

**例76** $\lim _{x \rightarrow 0}\left[\frac{\lg (100+x)}{2^{x}+\arcsin x}\right]^{\frac{1}{2}}=$ ____.

【解】因为 $\lim _{x \rightarrow 0}\left[\frac{\lg (100+x)}{2^{x}+\arcsin x}\right]^{\frac{1}{2}}$ 是初等函数，在 $x=0$ 点连续，  
所以，$\lim _{x \rightarrow 0}\left[\frac{\lg (100+x)}{2^{x}+\arcsin x}\right]^{\frac{1}{2}}=\left(\frac{\lg 100}{2^{0}+\arcsin 0}\right)^{\frac{1}{2}}=\sqrt{2}$.

**例77** $\lim _{n \rightarrow \infty}[n[\ln (n+2)-\ln n]$$]=$ ____.

【解】利用 $\ln x$ 的连续性.  
$$
\begin{aligned}
\lim _{n \rightarrow \infty}[n[\ln (n+2)-\ln n]]&=\lim _{n \rightarrow \infty} \ln \left(1+\frac{2}{n}\right)^{n} \\
&=\ln \lim _{n \rightarrow \infty}\left(1+\frac{2}{n}\right)^{n}=\ln \mathrm{e}^{2}=2 .
\end{aligned}
$$

### 9. 利用泰勒公式求极限

**定理（带皮亚诺余项的泰勒公式）** 设 $f(x)$ 在 $x=x_{0}$ 处 $n$ 阶可导，则  
$$
f(x)=f\left(x_{0}\right)+f^{\prime}\left(x_{0}\right)\left(x-x_{0}\right)+\frac{f^{\prime \prime}\left(x_{0}\right)}{2 !}\left(x-x_{0}\right)^{2}+\cdots
$$
$$
+\frac{f^{(n)}\left(x_{0}\right)}{n !}\left(x-x_{0}\right)^{n}+o\left(x-x_{0}\right)^{n}
$$

特别是当 $x_{0}=0$ 时，  
$$
f(x)=f(0)+f^{\prime}(0) x+\frac{f^{\prime \prime}(0)}{2 !} x^{2}+\cdots+\frac{f^{(n)}(0)}{n !} x^{n}+o\left(x^{n}\right)
$$


#### 几个常用的泰勒公式

$(1) \mathrm{e}^{x}=1+x+\frac{x^{2}}{2!}+\cdots+\frac{x^{n}}{n !}+o\left(x^{n}\right).$

$(2) \sin x=x-\frac{x^{3}}{3 !}+\cdots+(-1)^{n-1} \frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+o\left(x^{2n-1}\right).$

$(3) \cos x=1-\frac{x^{2}}{2 !}+\cdots+(-1)^{n} \frac{x^{2 n}}{(2 n) !}+o\left(x^{2 n}\right).$

$(4) \ln (1+x)=x-\frac{x^{2}}{2}+\cdots+(-1)^{n-1} \frac{x^{n}}{n}+o\left(x^{n}\right)$

$(5)(1+x)^{a}=1+a x+\frac{a(a-1)}{2 !} x^{2}+\cdots+\frac{a(a-1) \cdots(a-n+1)}{n !} x^{n}+o\left(x^{n}\right).$

---

**例78** 求极限 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\cos x-\mathrm{e}^{-\frac{x^{2}}{2}}}{x^{4}}$.

【解】利用泰勒公式

$\cos x=1-\frac{1}{2} x^{2}+\frac{1}{24} x^{4}+o\left(x^{4}\right),$

$\mathrm{e}^{-\frac{x^{2}}{2}}=1-\frac{1}{2} x^{2}+\frac{1}{8} x^{4}+o\left(x^{4}\right),$

因而 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\cos x-\mathrm{e}^{-\frac{x^{2}}{2}}}{x^{4}}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{-\frac{1}{12} x^{4}+o\left(x^{4}\right)}{x^{4}}=-\frac{1}{12}.$

**例79** 设 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln (1+x)-(a x+b x^{2})}{x^{2}}=2$, 求 $a, b$.

【解】用泰勒公式 $\ln (1+x)=x-\frac{x^{2}}{2}+o\left(x^{2}\right)$, 由 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln (1+x)-(a x+b x^{2})}{x^{2}}=2$, 得

$\lim _{x \rightarrow 0} \frac{(1-a) x-\left(\frac{1}{2}+b\right) x^{2}+o\left(x^{2}\right)}{x^{2}}=2,$

所以 $1-a=0, -\left(\frac{1}{2}+b\right)=2$, 解得 $a=1, b=-\frac{5}{2}$.

>【评注】也可用洛必达法则作答.

---

**例80** 设 $f(x)$ 二阶可导, $f(0)=0, f^{\prime}(0)=1, f^{\prime \prime}(0)=2$, 求极限 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{f(x)-x}{x^{2}}$.

【解】用泰勒公式

$f(x)=f(0)+f^{\prime}(0) x+\frac{1}{2} f^{\prime \prime}(0) x^{2}+o\left(x^{2}\right)=x+x^{2}+o\left(x^{2}\right),$

则 $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{f(x)-x}{x^{2}}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{x^{2}+o\left(x^{2}\right)}{x^{2}}=1.$

### 10.  求极限的其他方法

(1) 利用导数的定义求极限 (见第二章).